Содержание
===========
1.  Биполярный транзистор
    + Полупроводниковый диод
    + Биполярный транзистор
    + ВАХ линейного двухполюсника
    + Решение простейших схем с источником тока
    + Коэффициент передачи тока
    + Нестабилизирлванный усилитель на биполярном транзисторе с общей базой
2.  Теорема ...

# 1. Биполярный транзистор
## Полупроводниковый диод

Полупроводниковый диод - основа элементной базы современной радиотехники. Диод - это двухполюсник, электроды которого называются анодом (А) и катодом (К). ![](images/diode.jpg) Эти названия пришли из ламповой техники. Особенность диода заключается в том, что при положительной разности потенциалов между анодом и катодом он пропускает ток, а при смене полярности - почти не пропускает. Как и всякий двухполюсник, в статической области (где временные характеристики ещё несущественны) диод описывается двумя параметрами: напряжением ($`U_d`$) (может быть положительным при $`\phi_A - \phi_B > 0`$, равным нулю при $`\phi_A - \phi_B = 0`$ или отрицательным при $`\phi_A - \phi_B < 0`$) и током ($`I_d`$).

Внутри диод состоит из двух полупроводниковых пластинок разного типа проводимости - дырочного и электронного - которые образуют $`p-n`$-переход. ![](images/diode_struct.jpg) При возникновении $`p-n`$-перехода основные носители заряда (ОНЗ) каждой пластинки начинают диффундировать как газы заряженых частиц (по направлению градиента концентрации) и возникает _диффузионный ток_. Из-за диффузии на границе перехода у полопроводника $`p`$-типа возникает отрицательный заряд от отрицательнозаряженных ионов полупроводника, а у полупроводника $`n`$-типа - положительный заряд от положительно заряженных ионов. Эта область неподвижного пространственного заряда (ОПЗ) создаёт электростатическое поле, направленное от $`n`$ к $`p`$ области, которое останавливает диффузию. Для кремния эта _контактная разность потенциалов_ составляет примерно:
>
$`U_{d0} = 650 mV`$, при $`T = 300 K`$

Когда внешнее поле, равное разности потенциалов между анодом и катодом, превышает этот порог - диффузия восстанавливается, и диод называют _открытым_. При меньшем поле зарядам не хватает энергии для преодоления ОПЗ, и диод называют _закрытым_.

Зависимость тока двухполюсника от напряжения называется вольт-амперной характеристикой (ВАХ). Изобразим ВАХ диода $`I_d = f(U_d)`$ на графике:  
![](images/diode_VAC.jpg)  
Интересно, что данный график с большой точностью описывается _формулой Эберса-Мола_:
>
$`I_d = I^* (e ^ \frac{U_d}{U_{T}} - 1)`$,

где $`I^*`$ - обратный ток диода, т.е. ток неосновных носителей заряда (ННЗ) при большом отрицательном внешнем поле (_дрейфовый ток_), а $`U_T = \dfrac{k_b T}{q}`$ - тепловой потенциал, т.е. энергия свободных носителей заряда (СНЗ) в диоде при данной тепературе в отсутствие внешнего поля.
>
$`U_{T} = 25 mV`$, при $`T = 300 K`$

Для открытого диода дрейфовый ток на много порядков меньше, чем диффузионный. Поэтому говорят, что диод пропускает ток (подразумевая диффузионный ток), а закрытый не пропускает.

_Дифференциальным сопротивлением_ диода ($`r_d`$) в точке $`I_0`$ называют величину производной $`\dfrac{dU_d}{dI_d}(I_0)`$. Используя формулу Эберса-Мола, получаем: $`dI_d = \dfrac{I^*}{U_T} e ^ \frac{U_d}{U_T} dU_d(I_0) \rightarrow \dfrac{I_0}{U_T} dU_d(I_0) \Rightarrow`$
>
$`r_d = \dfrac{dU_d}{dI_d}(I_0) = \dfrac{U_T}{I_0}`$